\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amssymb}
\usepackage{pstricks,pst-all}
\usepackage{multido}
\usepackage{tikz,tkz-tab}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{xspace}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{calc}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{framed}
\usepackage{color,colortbl}


\author{Maxime Legoupil}
\date{\today}


\newcommand{\iffdef}{\overset{\mathrm{def}}{\iff}}

\newcommand{\sommaire}{\renewcommand{\contentsname}{Sommaire}\tableofcontents\rule{0.6\linewidth}{0.5pt}\Par}

\newcommand{\Par}{\par\vspace{3ex}}

\newcounter{defs}[subsection]
\setcounter{defs}{0}
\newcommand{\defi}[2][0]{\noindent\vspace{1ex}\boxput*(-0.7,1){\fcolorbox{white}{white}{~\stepcounter{defs}\textsc{Definition}\hspace{1em}\thesubsection .\thedefs\hspace{1em}\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{[{\it #1}]\hspace{1em}}:~}} {%
{\fcolorbox{black}{white}{~%
\begin{minipage}{\textwidth}
\vspace{2mm}\par #2 \vspace{2mm}
\end{minipage}~}}}\Par}

\newcounter{rqs}[subsection]
\setcounter{rqs}{0}
\newcommand{\rqe}[2][0]{\begin{leftbar}\stepcounter{rqs}\textit{Remarque}\hspace{1em}\thesubsection .\therqs\hspace{1em}\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{[{\it #1}]\hspace{1em}}:\hspace{1em} #2\end{leftbar}\Par}

\newcounter{props}[subsection]
\setcounter{props}{0}
\newcommand{\prop}[2][0]{\noindent\rule{0.55\linewidth}{0.3pt}\par\stepcounter{props}\textsc{Proposition}\hspace{1em}\thesubsection .\theprops\hspace{1em} \ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{[{\it #1}]\hspace{1em}}:\hspace{1em}#2\par\noindent\hspace{0.4\linewidth}\rule[1ex]{0.6\linewidth}{0.5pt}\Par}

\definecolor{gris}{gray}{0.8}

\newcounter{thms}[subsection]
\newlength{\theoreme}
\setcounter{thms}{0}
\newcommand{\thm}[2][0]{\noindent
\colorbox{gris}{\begin{minipage}{\linewidth}\hspace{-2em}\fcolorbox{black}{white}{\stepcounter{thms}\textsc{\textbf{Theoreme}}\hspace{1em}\thesubsection .\thethms\hspace{1em}\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{[{\it #1}]\hspace{1em}}:}\par\vspace{1ex}\qquad #2 \end{minipage}}\Par}

\newcounter{lems}[subsection]
\setcounter{lems}{0}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.95}
\newcommand{\lem}[2][0]{\noindent \begin{shaded}\stepcounter{lems}\textit{Lemme}\hspace{1em}\thesubsection .\thelems\hspace{1em}\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{[{\it #1}]\hspace{1em}} :\hspace{1em} #2 \end{shaded}\par}

\newcounter{crlrs}[subsection]
\setcounter{crlrs}{0}
\newcounter{demos}[subsection]
\setcounter{demos}{0}

\newcommand{\chap}[1]{\sc{Chapitre #1} : }
\newcommand{\demo}[2][0]{\begin{leftbar}\stepcounter{rqs}\textit{Démonstration}\hspace{1em}\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{\thesubsection .\therqs}{#1}\hspace{1em}:\hspace{1em} #2\end{leftbar}\Par}
%\newcommand{\demo}[2][0]{\noindent\stepcounter{demos}{\it Démonstration\hspace{1em}\thesubsection .\thedemos\hspace{1em}\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{[{\it #1}]\hspace{1em}} :\hspace{1em}#2}\Par}
\newcommand{\expl}[2][0]{{\it Exemple}\hspace{1em}\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{[{\it #1}]\hspace{1em}}:\hspace{1em} #2 \Par}
\newcommand{\meth}[2][0]{{\tt Méthode\hspace{1em}\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{[{\it #1}]\hspace{1em}}:\hspace{1em} #2} \Par}
\newcommand{\crlr}[2][0]{\noindent \begin{shaded}\stepcounter{crlrs}{\textsc Corollaire}\hspace{1em}\thesubsection .\thecrlrs\hspace{1em}\ifthenelse{\equal{#1}{0}}{}{[{\it #1}]\hspace{1em}}:\hspace{1em} #2 \end{shaded}\Par}

\newenvironment{rom}{\renewcommand{\theenumi}{\roman{enumi}}\begin{enumerate}}{\end{enumerate}}

\renewcommand{\hom}{homothétie\xspace}
\newcommand{\homs}{homothéties\xspace}
\newcommand{\trsl}{translation\xspace}
\newcommand{\trsls}{translations\xspace}
\newcommand{\rot}{rotation\xspace}
\newcommand{\rots}{rotations\xspace}
\newcommand{\orth}{orthogonal\xspace}
\newcommand{\orthx}{orthogonaux\xspace}
\newcommand{\et}{\ensuremath{\quad\mathrm{et}\quad}}
\newcommand{\recurrence}[2]{\begin{description}
\item[Initialisation :] #1
\item[Hérédité :]#2
\end{description}}

\newcommand{\sys}[1]{\left\{\begin{aligned} #1 \end{aligned}\right.}

\newcommand{\tabvar}{tableau de variations\xspace}
\newcommand{\edefin}{ensemble de définition\xspace}
\newcommand{\ear}{ensemble d'arrivée\xspace}
\newcommand{\tend}[1]{\underset{#1}{\longrightarrow}}
\newcommand{\lci}{loi de composition interne\xspace}
\newcommand{\lce}{loi de composition externe\xspace}
\newcommand{\dfp}{décomposition en facteurs premiers\xspace}
\newcommand{\dfps}{décompositions en facteurs premiers\xspace}
\newcommand{\dfi}{décomposition en facteurs irréductibles\xspace}
\newcommand{\dfis}{décompositions en facteurs irréductibles\xspace}
\newcommand{\DES}{décomposition en éléments simples\xspace}
\newcommand{\DESs}{décompositions en éléments simples\xpsace}


\newcommand{\TY}{Taylor--Young\xspace}

\newcommand{\cte}{constante\xspace}
\newcommand{\ctes}{constantes\xspace}
\newcommand{\apcr}{à partir d'un certain rang\xspace}
\newcommand{\cv}{converge\xspace}
\newcommand{\cvte}{convergente\xspace}
\newcommand{\dv}{diverge\xspace}
\newcommand{\dvte}{divergente\xspace}

\newcommand{\symb}{symboliquement\xspace}

\newcommand{\foc}{fonction carré\xspace}
\newcommand{\foi}{fonction inverse\xspace}
\newcommand{\sce}{strictement croissante\xspace}
\newcommand{\sde}{strictement décroissante\xspace}
\newcommand{\sme}{strictement monotone\xspace}

\newcommand{\CN}{condition nécessaire\xspace}
\newcommand{\CNs}{conditions nécessaires\xspace}
\newcommand{\CS}{condition suffisante\xspace}
\newcommand{\CSs}{conditions suffisantes\xspace}
\newcommand{\CNS}{condition nécessaire et suffisante\xspace}
\newcommand{\CNSs}{conditions nécessaires et suffisantes\xspace}

\newcommand{\sq}{supposons que\xspace}
\newcommand{\Sq}{Supposons que\xspace}
\newcommand{\mq}{montrons que\xspace}
\newcommand{\Mq}{Montrons que\xspace}
\newcommand{\tq}{tel que\xspace}
\newcommand{\tqs}{tels que\xspace}
\newcommand{\tqe}{telle que\xspace}
\newcommand{\tqes}{telles que\xspace}
\newcommand{\Pg}{Plus généralement,\xspace}
\newcommand{\pg}{plus généralement\xspace}

\newcommand{\sh}{\ensuremath{\mathrm{sh}}}
\newcommand{\ch}{\ensuremath{\mathrm{ch}}}
\renewcommand{\th}{\ensuremath{\mathrm{th}}}
\newcommand{\Trace}{\mathrm{Tr}}

\newcommand{\tjrs}{toujours\xspace}
\newcommand{\jms}{jamais\xspace}
\newcommand{\qqe}{quelque\xspace}
\newcommand{\qqes}{quelques\xspace}
\newcommand{\qqn}{quelqu'un\xspace}
\newcommand{\qqch}{quelque chose\xspace}

\renewcommand{\bar}[1]{\overline{#1}}

\newlength{\nonexigible}
\settowidth{\nonexigible}{\bf Non Exigible}
\newcommand{\NE}{\fbox{\parbox{\nonexigible}{{\bf Non Exigible}}}\;}
\newcommand{\TVI}{théorème des valeurs intermédiaires\xspace}
\newcommand{\TAF}{théorème des accroissements finis\xspace}
\newcommand{\IAF}{inégalité des accroissements finis\xspace}
\newcommand{\TBR}{théorème de la bijection réciproque\xspace}
\newcommand{\TLM}{théorème de la limite monotone\xspace}
\newcommand{\TLD}{théorème de la limite de la dérivée\xspace}
\newcommand{\TBA}{théorème de la base adaptée\xspace}
\newcommand{\TBW}{théorème de Bolzano-Weierstrass\xspace}
\newcommand{\TBI}{théorème de la base incomplète\xspace}
\newcommand{\TBE}{théorème de la base extraite\xspace}

\newcommand{\ITL}{inégalité de Taylor-Lagrange\xspace}

\newcommand{\col}{colinéaire\xspace}
\newcommand{\cols}{colinéaires\xspace}

\newcommand{\cad}{c'est-à-dire\xspace}
\newcommand{\ee}{en effet\xspace}
\newcommand{\Ee}{En effet\xspace}

\newcommand{\esb}{ensemble\xspace}
\newcommand{\esbs}{ensembles\xspace}

\newcommand{\e}{\ensuremath{\mathrm{e}}}
\renewcommand{\i}{\ensuremath{\mathrm{i}}}
\renewcommand{\d}{\ensuremath{\mathrm{d}}}
\newcommand{\PGCD}{\ensuremath{\mathrm{PGCD}}}

\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}\xspace}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\Q}{\ensuremath{\mathbb{Q}}\xspace}
\newcommand{\EC}{\ensuremath{\mathbb{C}}\xspace}
\newcommand{\U}{\ensuremath{\mathbb{U}}\xspace}
\newcommand{\K}{\ensuremath{\mathbb{K}}\xspace}
\newcommand{\ID}{\ensuremath{\mathrm{Id}}}
\newcommand{\Div}{\ensuremath{\mathscr{D}}}
\newcommand{\Fam}{\ensuremath{\mathscr{F}}}
\newcommand{\Lin}{\mathscr{L}}
\newcommand{\Mat}{\mathcal{M}}
\newcommand{\Vois}{\mathcal{V}}
\newcommand{\Cont}{\mathscr{C}}
\newcommand{\GL}{\mathrm{GL}}

\newcommand{\Kev}{\( \K-\)espace vectoriel\xspace}
\newcommand{\Kevs}{\( \K-\)espaces vectoriels\xspace}
\newcommand{\Rev}{\( \R-\)espace vectoriel\xspace}
\newcommand{\Cev}{\( \EC-\)espace vectoriel\xspace}
\newcommand{\Qev}{\( \Q-\)espace vectoriel\xspace}
\newcommand{\sev}{sous-espace vectoriel\xspace}
\newcommand{\sevs}{sous-espaces vectoriels\xspace}
\newcommand{\sea}{sous-espace affine\xspace}
\newcommand{\seas}{sous-espaces affines\xspace}
\newcommand{\Vect}{\mathrm{Vect}}
\newcommand{\UC}{uniformément continue\xspace}
\newcommand{\UCs}{uniformément continues\xspace}

\newcommand{\ssgr}{sous-groupe\xspace}
\newcommand{\ssgrs}{sous-groupes\xspace}
\newcommand{\uon}{unitaire on nul\xspace}
\newcommand{\uons}{unitaires ou nuls\xspace}
\newcommand{\car}{\mathrm{car}}


\newcommand{\enpart}{en particulier\xspace}
\newcommand{\Enpart}{En particulier\xspace}
\newcommand{\partr}{particulier\xspace}
\newcommand{\parte}{particulière\xspace}
\newcommand{\exct}{exactement\xspace}
\newcommand{\trigo}{trigonométrique\xspace}
\newcommand{\discr}{discriminant\xspace}
\newcommand{\resp}{{\it resp.} }

\newcommand{\A}{\ensuremath{\mathrm{A}}\xspace}
\newcommand{\B}{\ensuremath{\mathrm{B}}\xspace}
\newcommand{\C}{\ensuremath{\mathrm{C}}\xspace}
\renewcommand{\O}{\ensuremath{\mathrm{O}}\xspace}
\renewcommand{\P}{\ensuremath{\mathrm{P}}\xspace}
\newcommand{\Part}{\ensuremath{\mathcal{P}}}
\newcommand{\Prem}{\ensuremath{\mathscr{P}}\xspace}
\newcommand{\Card}{\mathrm{Card}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathrm{M}}\xspace}
\newcommand{\p}{\ensuremath{\mathrm{p}}\xspace}
\newcommand{\Ker}{\mathrm{Ker}}

\newcommand{\T}{\ensuremath{\mathscr{T}}}
\newcommand{\D}{\ensuremath{\mathscr{D}}}
\newcommand{\CC}{\ensuremath{\mathscr{C}}}

\renewcommand{\phi}{\ensuremath{\varphi}}
\renewcommand{\epsilon}{\ensuremath{\varepsilon}}
\newcommand{\qu}[1]{\Par\noindent #1\par}

\newcommand{\nec}{nécessairement\xspace}
\newcommand{\Nec}{Nécessairement\xspace}
\newcommand{\recip}{réciproquement\xspace}
\newcommand{\Recip}{Réciproquement\xspace}
\newcommand{\evt}{éventuellement\xspace}
\newcommand{\rec}{récurrence\xspace}
\newcommand{\parec}{par récurrence\xspace}
\newcommand{\Parec}{Par récurrence\xspace}
\newcommand{\Mprq}{Montrons par récurrence que\xspace}
\newcommand{\mprq}{montrons par récurrence que\xspace}
\newcommand{\HR}{hypothèse de récurrence\xspace}
\newcommand{\CL}{combinaison linéaire\xspace}
\newcommand{\CLs}{combinaisons linéaires\xspace}
\newcommand{\ES}{élément simple\xspace}
\newcommand{\ESs}{éléments simples\xspace}
\newcommand{\argt}{argument\xspace}

\newcommand{\DL}[1][9]{développement limité\ifthenelse{\equal{#1}{9}}{}{ à l'ordre \( #1 \)}\xspace}
\newcommand{\DLs}{développements limités\xspace}
\newcommand{\DLn}{développement limité à l'ordre \( n \)\xspace}
\newcommand{\DA}{développement asymptotique\xspace}
\newcommand{\DAs}{développements asymptotiques\xspace}

\newcommand{\pd}{\setminus}


\newcommand{\ppal}{principal\xspace}
\newcommand{\ppale}{principale\xspace}
\newcommand{\un}{unique\xspace}
\newcommand{\unte}{unicité\xspace}
\newcommand{\Unte}{Unicité\xspace}
\newcommand{\exce}{existence\xspace}
\newcommand{\Exce}{Existence\xspace}
\newcommand{\ens}{ensemble\xspace}
\newcommand{\symt}{symétriquement\xspace}
\newcommand{\Symt}{Symétriquement\xspace}
\newcommand{\Spg}{Sans perte de généralité, }
\newcommand{\spg}{sans perte de généralité\xspace}

\newcommand{\ps}{produit scalaire\xspace}


\newcommand{\er}{entier relatif\xspace}
\newcommand{\en}{entier naturel\xspace}
\newcommand{\np}{nombre premier\xspace}
\newcommand{\supeg}{supérieur ou égal à\xspace}
\newcommand{\infeg}{inférieur ou égal à\xspace}
\newcommand{\supege}{supérieure ou égale à\xspace}
\newcommand{\infege}{inférieure ou égale à\xspace}
\newcommand{\ssi}{si, et seulement si, }
\newcommand{\app}{application\xspace}
\newcommand{\apps}{applications\xspace}
\newcommand{\diveuc}{division euclidienne\xspace}
\newcommand{\pn}{presque nulle\xspace}
\newcommand{\pns}{presque nulles\xspace}
\newcommand{\rg}{\mathrm{rg}}

%\renewcommand{\ang}[2]{(\widehat{#1\,,#2})}
\newcommand{\inter}[1]{\stackrel{\circ}{#1}}

\newcommand{\matn}[9]{\begin{pmatrix}
#1&#2&#3\\#4&#5&#6\\#7&#8&#9
\end{pmatrix}}
\newcommand{\matq}[4]{\begin{pmatrix}
#1&#2\\#3&#4	
\end{pmatrix}}
\newcommand{\matt}[3]{\begin{pmatrix}
#1\\#2\\#3		
\end{pmatrix}}
\newcommand{\mat}{\mathrm{mat}}
\newcommand{\mpb}[4]{\left(\begin{tabular}{c|c}
$#1$&$#2$\\\hline$#3$&$#4$	
\end{tabular}\right)}
\newcommand{\mpbl}[4]{\left(\begin{tabular}{c}
\( #1 \) \\\hline \( #2 \) \\\hline\rule[0pt]{1cm}{0pt} \( #3 \)\rule[0pt]{1cm}{0pt} \\\hline \( #4 \)
\end{tabular}\right)}
\newcommand{\mpbc}[4]{\left(\begin{tabular}{c|c|c|c}
\( #1 \) \rule[-1cm]{0pt}{2cm} & \( #2 \) & \( #3 \) & \( #4 \)
\end{tabular}\right)}

\newcommand{\ON}{orthonormal\xspace}
\newcommand{\ONe}{orthonormale\xspace}
\newcommand{\ONx}{orthonormaux\xspace}
\newcommand{\ONes}{orthonormales\xspace}
\newcommand{\BON}{base orthonormale\xspace}
\newcommand{\BONs}{bases orthonormales\xspace}
\newcommand{\BOND}{base orthonormale directe\xspace}
\newcommand{\BONDs}{bases orthonormales directes\xspace}


\newcommand{\detq}[4]{\begin{vmatrix}
#1&#2\\#3&#4
\end{vmatrix}}
\newcommand{\detn}[9]{\begin{vmatrix}
#1&#2&#3\\#4&#5&#6\\#7&#8&#9
\end{vmatrix}}